曾俊華政綱的新加坡路線

曾俊華新加坡路線
信報｜高天佑

唔聲唔聲嚇你一驚，被指hea做、信奉「無為而治」的特首參選人曾俊華，昨天公布的政綱卻十分「大有為」，在多個範疇提出大手術，當中只要落實七八成，便堪稱是回歸以來最大改革，甚或將繼七十年代港英督爺麥理浩之後，為香港社會帶來再一次劇變。姑勿論可行成數有幾高，不過觀乎整份政綱，在很多方面都流露出「新加坡味道」，假若真的上馬，意味香港很可能進一步轉向獅城路線。

六成人居公營屋 激過八萬五

最受矚目的無疑是房屋政策，曾俊華提出要讓六成市民住在公營房屋，包括公屋、居屋，以及打算新建、讓夾心階層可以負擔的置業房屋（相當於九十年代「夾屋」翻版）。

根據房委會去年統計，香港人口居於公營房屋的比例，自千禧年後逐步下跌，由2005年的48.7%，降至2010年的47%，再跌至2015年的45.6%（租住房屋及資助出售單位分別為29.2%及16.4%）。

曾俊華若要達到其60%目標，即使香港人口維持於730萬不增加，也須額外安置105萬人於公營房屋；按每戶住2.5人計算，要多建42萬個單位。假設希望於5年任期內達標，每年平均要興建8.4萬個單位；相比董建華當年「八萬五」住宅供應大計，每年公營單位興建目標亦只不過5萬個。曾俊華的構思就算拉長至10年達標，每年也要產生4.2萬個單位，是現時每年興建量的一倍以上。

假設曾俊華真的能揮舞神仙棒，找到足夠土地和資金完成其建屋宏願，屆時將從根本上改寫本港住宅物業市場生態，變成以公營房屋為主、私營房屋為輔，就像新加坡有接近八成人口居於政府組屋，僅約兩成人住在私營豪宅。較之董伯伯當年提出要讓七成港人居於自置居所，曾俊華今次開出的「期票」激進得多。

實施累進利得稅 家長式分配

曾俊華政綱的另一大動作，在於提出實施累進式利得稅，同時探討引入「負入息稅」制度，簡言之是從大財團手中徵多點稅，然後加強給予窮人的二次分配，這亦跟新加坡的「家長式」分配理念頗為相似。

新加坡目前企業利得稅率為17%，個人稅率為累進式的最高20%，均高於香港，同時還有7%消費稅，稅基比香港既闊且深。

另一方面，在穩健稅收支持下，星洲的福利制度亦比香港全面，人們即使失業也基本上毋須擔心衣食住行，政府猶如家長般照顧入微，甚至被形容為Cradle to Grave（搖籃到墳墓）。

然而，如果曾俊華當選並效法新加坡此舉，雖然有助改善貧富懸殊，但也可能令私營企業因稅率提升而削弱競爭力，亦難免動搖香港行之已久的簡單低稅率根基。

最後在政制方面，曾俊華既承諾為《基本法》第23條立法，強調是「必須履行的憲制責任」，「特區政府實在沒有理由繼續拖延」；同時，他又表示會重啟政改諮詢，並在記者會上坦言「要以人大常委會八．三一決定為基礎」。

八．三一加23條 恐嚴控輿論

猶記得前特首董伯伯搞23條觸礁，現任特首梁振英搞政改一鑊粥，曾俊華若想搞掂這兩壇爛攤子，真的需要凝聚巨大社會共識，實屬超高難度政治動作。

退一百步講，假設曾俊華能夠成功，便意味香港的政治環境在一定程度上變得跟新加坡更相似。一方面，在23條之下，輿論管控壓力難免加強，當再有人發表被視為危及國家安全的言論，很有機會步星洲異見青年余澎杉後塵，被拘控並在法庭上定罪收監。另一方面，若在八．三一框架之下通過政改，香港將會像新加坡般，行政首長名義上經由大部分民眾選出（分別在於新加坡實行政黨制，總理由多數黨推舉），反對派陣營理論上可透過選舉入主政府，儘管實際上受到重重制度規限，但至少在一定程度上可體現民意壓力，並起到紓壓效果，從當權者角度看有利於社會穩定和管治。

概言之，曾俊華政綱在房屋、分配及政制這三大範疇上，均隱然流露「新加坡味道」，而且一旦落實，將為香港社會帶來翻天覆地的改變，不亞於七十年代的「大有為港督」麥理浩。當然，大前提是他首先要成功入閘，繼而順利當選，然後還須有足夠政治能量和公共資源去推行其大計，眾所周知，講永遠易過做。

屆時將從根本上改寫本港住宅物業市場生態，變成以公營房屋為主、私營房屋為輔，就像新加坡有接近八成人口居於政府組屋，僅約兩成人住在私營豪宅。

咁就真係Make Hong Kong Great Again！

起得快都唔及 d 新移民黎得快啦

港豬福音 到時戶戶起碼七百呎
唔洗再要港獨民主

新加坡路線包唔包埋學李光耀開國獨立

新加坡d 屋好正

我覺得人人有工開，又有樓住
邊個做都無咩所謂，唔好講話民唔民主
根本民主唔係小市民講既

邊有咁多地，填平維港？叫品客米九啦

搞9禁區啦 大撚把平地

大把六十年舊樓等收

。

講姐我都識

奶波魔 D_Wade 周杰倫中國風 ：150唔存在，人口增長有上調空間，支持瘋狂加人起樓